完成中藥高級文憑 可成配藥或檢測專才

中醫在香港的認受性愈來愈高，政府亦宣佈在將軍澳預留用地興建中醫醫院，可見業界需求將大幅增加。除了中醫，中藥配藥員的角色亦非常重要，由香港專業教育學院（IVE）開辦的藥劑科學（中藥）高級文憑，便為社會培訓這一方面的人才。

本課程為全日制，一般兩年內完成，學生報讀藥劑科學高級文憑（AS114202）後，完成第一學期的共修課程後，第二學期開始分流，可揀藥劑科學（科技及管理）高級文憑及是次介紹的藥劑科學（中藥）高級文憑。

香港專業教育學院（柴灣）應用科學系高級講師、註冊中醫師關德祺表示，此高級文憑屬資助課程，為本港唯一一個提供予中學畢業生的全日製中藥課程。

課程現時每年收生30人，但人才的供應仍未能滿足行業的需要，因為很多藥房及藥廠皆急需人手——中藥房配藥員、化驗所、科研機構的藥檢測技術、科技管理、製藥等工作，都需要新人加入。

另外，由1999年7月起，中醫藥監管已納入香港的法定框架之內，政府亦實施了對中藥產品的註冊制度，以及規範中藥商的牌照制度，所以業界對具一定學歷的從業員是求才若渴。

一年經驗可獲專業資格

「本課程可為分三大範疇，包括中醫方面的知識，了解中藥如何應用。亦有熟悉中藥的專業導師，教授中草藥植物的形態及味道；而為迎合中藥現代化的潮流，同時有化學分析的導師授課。」

除了上學，同學須實習六周才可畢業，「他們可選擇在中藥房、藥廠或檢測中藥化驗所工作，亦有少數同學擔任研究助理和銷售員等。大部分都獲實習機構聘請，在學期間從事兼職，畢業後直接成為全職員工。」

而中藥分流畢業生獲得一年香港相關中成藥製造，或中藥材配發實際工作經驗後，更可得到香港中醫藥管理委員會承認為中成藥製造商或中藥材零售商監管人。

升學銜接大學學位

如想繼續升學，可在港修讀IVE與SHAPE合辦的中國藥科大學中藥學專業理學學士學位銜接課程（兩年兼讀制），每年藥劑科學（中藥）高級文憑畢業生當中，有三成直接升讀學士學位課程。該課程畢業生學歷獲香港學術及職業資歷評審局認可，相當於香港本地大學頒發的學士學位。

入讀藥劑科學（中藥）高級文憑，須在香港中學文憑考試五科成績達第二級或以上，包括英國語文及中國語文；或VTC基礎文憑（級別三）、VTC中專教育文憑、毅進文憑或同等學歷。

此外，香港中學文憑考試應用學習科目（乙類科目）取得「達標」或「達標並表現優異」的成績，於申請入學時會被視為等同香港中學文憑考試科目成績達「第二級」及「第三級」；最多計算兩科應用學習科目。

而在香港中學文憑考試其他語言科目（丙類科目）取得「D或E級」、「C級或以上」的成績，於申請入學時會被視為等同香港中學文憑考試科目成績達「第二級」及「第三級」；只計算一科其他語言科目。

課程要求同學在中藥房、藥廠或檢測中藥化驗所實習工作。

I大仔做中醫會唔會醫死人。。

呢間個個星期係報紙出鱔稿。
之前話咩讀IT前景好好，讀degree提升競爭力。

真係得就唔會咁多人讀hku